---
categories:
  - 技术教程
  - ruoyi-vue-pro 开发指南
  - 商城手册
title: 商城装修
date: 2024-02-08 15:40:55
tags:
---
## 1. 功能介绍

项目支持商城装修，通过简单的拖拉拽，即可进行 uni-app 页面的制作，最终可以在 H5、小程序进行展示。

对应管理后台的 [商城系统 -> 营销中心 -> 商城装修] 菜单。目前它有两个子菜单：装修模版、装修页面。

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#_1-1-%E8%A3%85%E4%BF%AE%E6%A8%A1%E7%89%88)1.1 装修模版

装修模版，实现对 uni-app 的首页、个人中心进行配置。

① 可以新建多个装修模版，点击「使用」后，设置为当前 uni-app 默认使用。如下图所示：

![装修模版 - 列表](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%95%86%E5%9F%8E%E6%89%8B%E5%86%8C/%E5%95%86%E5%9F%8E%E8%A3%85%E4%BF%AE/%E8%A3%85%E4%BF%AE%E6%A8%A1%E7%89%88-%E5%88%97%E8%A1%A8.png)

② 点击「装修」后，可以进行首页、个人中心设计。如下图所示：

![装修模版 - 列表](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%95%86%E5%9F%8E%E6%89%8B%E5%86%8C/%E5%95%86%E5%9F%8E%E8%A3%85%E4%BF%AE/%E8%A3%85%E4%BF%AE%E6%A8%A1%E7%89%88-%E8%A3%85%E4%BF%AE.png)

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#_1-2-%E8%A3%85%E4%BF%AE%E9%A1%B5%E9%9D%A2)1.2 装修页面

装修模版，可以简单理解它由两个装修页面组成：首页、个人中心。所以装修页面的「装修」功能，和装修模版是一致的。如下图所示：

![装修页面 - 列表](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%95%86%E5%9F%8E%E6%89%8B%E5%86%8C/%E5%95%86%E5%9F%8E%E8%A3%85%E4%BF%AE/%E8%A3%85%E4%BF%AE%E9%A1%B5%E9%9D%A2-%E5%88%97%E8%A1%A8.png)

② 那么装修页面为什么要独立一个菜单呢？在某些场景下，需要制作一个广告业、活动页等等，可以通过它来实现。

例如说，我们先「新建」一个装修页面，然后进行「装修」后，然后使用 uni-app 进行直接访问。访问的地址示例，`/pages/index/page?id=${pageId}` 。如下图所示：

TODO 目前有点小 bug，还没办法截图

## [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#_2-%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E5%8E%9F%E7%90%86)2. 实现原理

店铺装修的实现原理并不复杂，我们将分成三部分来讲解：uni-app、管理后台、后端存储。

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#_2-1-uni-app)2.1 uni-app

本质上来说，uni-app 就是读取到装修配置，`for` 循环创建对应的组件，使用该组件对应的配置，进行渲染即可。

① uni-app 前台打开时，在 `sheep/index.js` 的 `ShoproInit` 方法中，会调用后端接口，获取到默认的装修模版。这样，它就获取到了装修配置。如下图所示：

![加载配置](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%95%86%E5%9F%8E%E6%89%8B%E5%86%8C/%E5%95%86%E5%9F%8E%E8%A3%85%E4%BF%AE/uni-app%E5%8A%A0%E8%BD%BD%E9%85%8D%E7%BD%AE.png)

② 有了装修配置后，首页（`pages/index/index.vue`）、个人中心（`pages/index/user.vue`）就可以进行渲染展示。以首页举例子，它会包含多个“装修组件”，每个“装修组件”由 `s-block-item` 进行渲染。如下图所示：

![首页展示](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%95%86%E5%9F%8E%E6%89%8B%E5%86%8C/%E5%95%86%E5%9F%8E%E8%A3%85%E4%BF%AE/uni-app%E5%8A%A0%E8%BD%BD%E9%85%8D%E7%BD%AE.png)

例如说，`s-title-block.vue` 它用于“标题栏”的展示。拿到它对应的 `data` 装修配置，就可以进行展示了。如下图所示：

![标题栏](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%95%86%E5%9F%8E%E6%89%8B%E5%86%8C/%E5%95%86%E5%9F%8E%E8%A3%85%E4%BF%AE/uni-app%E6%A0%87%E9%A2%98%E6%A0%8F.png)

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#_2-2-%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%90%8E%E5%8F%B0)2.2 管理后台

① 管理后台的 `components/DiyEditor` 组件，实现了商城装修功能，它被装修模版的「装修」（`views/mall/promotion/diy/template/decorate.vue`）和装修页面的「装修」（`views/mall/promotion/diy/page/decorate.vue`）所使用。如下图所示：

![DiyEditor 组件](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%95%86%E5%9F%8E%E6%89%8B%E5%86%8C/%E5%95%86%E5%9F%8E%E8%A3%85%E4%BF%AE/DiyEditor-%E7%BB%84%E4%BB%B6.png)

它可以分成如下三个部分所组成：

- 【左边】组件区域：可选中的“装修组件”列表，由 `components/DiyEditor/components/ComponentLibrary.vue` 实现
- 【中间】设计区域：由选中的多个 `components/DiyEditor/components/ComponentContainer.vue` “装修组件”所组成
- 【右边】属性面板：设置当前选中的“装修组件”属性，由 `components/DiyEditor/components/ComponentContainerProperty.vue` 实现

② 在 `components/DiyEditor/components/mobile` 目录下，可以看到每个“装修组件”的实现。如下图所示：

![装修组件](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%95%86%E5%9F%8E%E6%89%8B%E5%86%8C/%E5%95%86%E5%9F%8E%E8%A3%85%E4%BF%AE/%E8%A3%85%E4%BF%AE%E7%BB%84%E4%BB%B6.png)

③ 点击右上角的「保存」按钮，每个“装修组件”的属性会存储成对应的 JSON 格式，那么一个页面其实就是多个 JSON 组成的数组。具体的存储格式，我们放在「2.3 后端存储」小节来看。

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#_2-3-%E5%90%8E%E7%AB%AF%E5%AD%98%E5%82%A8)2.3 后端存储

后端由 `yudao-module-promotion-biz` 模块的 `diy` 包下来实现。它有两个表：

① `promotion_diy_template` 装修模版表，关键字段如下所示：

```
CREATE TABLE `promotion_diy_template` (
  `id` bigint NOT NULL AUTO_INCREMENT COMMENT '装修模板编号',
  `name` varchar(100) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_general_ci NOT NULL COMMENT '模板名称',
  `used` bit(1) NOT NULL DEFAULT b'0' COMMENT '是否使用',
  `property` text CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_general_ci COMMENT '模板属性，JSON 格式',
  PRIMARY KEY (`id`) USING BTREE
) ENGINE=InnoDB AUTO_INCREMENT=6 DEFAULT CHARSET=utf8mb4 COLLATE=utf8mb4_general_ci ROW_FORMAT=DYNAMIC COMMENT='装修模板';
```

其中 `property` 是最关键字段，存储了整个 uni-app 全局的界面配置，如下所示：

```
{
    "page": {
        "description": "", 
        "backgroundColor": "#f5f5f5", 
        "backgroundImage": ""
    }, 
    "navigationBar": {
        "title": "页面标题", 
        "description": "", 
        "navBarHeight": 35, 
        "backgroundColor": "#f5f5f5", 
        "backgroundImage": "", 
        "styleType": "default", 
        "alwaysShow": true, 
        "showGoBack": true
    }, 
    "tabBar": {
        "theme": "orange", 
        "style": {
            "backgroundType": "img", 
            "background": "", 
            "color": "#282828", 
            "activeColor": "#f37b1d"
        }, 
        "items": [
            {
                "name": "首页1", 
                "link": "/", 
                "iconUrl": "http://mall.yudao.iocoder.cn/static/images/1-001.png", 
                "activeIconUrl": "http://mall.yudao.iocoder.cn/static/images/1-002.png"
            }, 
            {
                "name": "分类", 
                "link": "/pages/goods_cate/goods_cate", 
                "iconUrl": "http://mall.yudao.iocoder.cn/static/images/2-001.png", 
                "activeIconUrl": "http://mall.yudao.iocoder.cn/static/images/2-002.png"
            }, 
            {
                "name": "购物车", 
                "link": "/pages/order_addcart/order_addcart", 
                "iconUrl": "http://mall.yudao.iocoder.cn/static/images/3-001.png", 
                "activeIconUrl": "http://mall.yudao.iocoder.cn/static/images/3-002.png"
            }, 
            {
                "name": "我的", 
                "link": "/pages/user/index", 
                "iconUrl": "http://mall.yudao.iocoder.cn/static/images/4-001.png", 
                "activeIconUrl": "http://mall.yudao.iocoder.cn/static/images/4-002.png"
            }
        ]
    }, 
    "components": [ ]
}
```

- `page` 属性：对应「附录」小节的“页面设置”组件，定义了整个 uni-app 页面的背景色、背景图等等
- `navigationBar` 属性：对应「附录」小节的“顶部导航栏”组件，定义了 uni-app 顶部导航的背景色、高度等等
- `tabBar` 属性：对应「附录」小节的“底部导航栏”组件，定义了 uni-app 底部导航（菜单）的名字、链接、icon 等等

注意，后端仅仅进行存储，具体每个组件有哪些属性，本质上是前端自己所决定。

那么，uni-app 首页、个人中心的装修页面，存储在哪里呢？答案在 `promotion_diy_page` 表。

② `promotion_diy_page` 装修页面表，关键字段如下所示：

```
CREATE TABLE `promotion_diy_page` (
  `id` bigint NOT NULL AUTO_INCREMENT COMMENT '装修页面编号',
  `template_id` bigint DEFAULT NULL COMMENT '装修模板编号',
  `name` varchar(100) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_general_ci NOT NULL COMMENT '页面名称',
  `property` text CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_general_ci COMMENT '页面属性，JSON 格式',
  PRIMARY KEY (`id`) USING BTREE
) ENGINE=InnoDB AUTO_INCREMENT=10 DEFAULT CHARSET=utf8mb4 COLLATE=utf8mb4_general_ci ROW_FORMAT=DYNAMIC COMMENT='装修页面';
```

- `template_id` 字段，关联对应的装修模版。当然，如果直接创建的装修页面，不会进行关联，该字段的值为空

其中 `property` 也是最关键字段，存储了单个 uni-app 页面的界面配置，如下所示：

```
{
    "page": {
        "description": "", 
        "backgroundColor": "#f5f5f5", 
        "backgroundImage": ""
    }, 
    "navigationBar": {
        "title": "双 11 购物节", 
        "description": "", 
        "navBarHeight": 35, 
        "backgroundColor": "#fff", 
        "backgroundImage": "", 
        "styleType": "default", 
        "alwaysShow": true, 
        "showGoBack": true
    }, 
    "components": [
        {
            "id": "TitleBar", 
            "property": {
                "title": "一个不错的活动！！！", 
                "description": "副标题", 
                "titleSize": 16, 
                "descriptionSize": 12, 
                "titleWeight": 400, 
                "textAlign": "left", 
                "descriptionWeight": 200, 
                "titleColor": "rgba(50, 50, 51, 10)", 
                "descriptionColor": "rgba(150, 151, 153, 10)", 
                "more": {
                    "show": false, 
                    "type": "icon", 
                    "text": "查看更多", 
                    "url": ""
                }, 
                "style": {
                    "bgType": "color", 
                    "bgColor": "#fff"
                }
            }
        },
        {
            "id": "CouponCard", 
            "property": {
                "columns": 1, 
                "bgImg": "", 
                "textColor": "#E9B461", 
                "button": {
                    "color": "#434343", 
                    "bgColor": ""
                }, 
                "space": 0, 
                "couponIds": [
                    2
                ], 
                "style": {
                    "bgType": "color", 
                    "bgColor": "", 
                    "marginBottom": 8
                }
            }
        }
    ]
}
```

- `page` 和 `navigationBar` 属性，和 `promotion_diy_template` 表的类似。但是，没有 `tabBar` 属性，因为该属性属于全局配置
- `components` 属性，存储每个“装修组件”的 JSON 配置，注意它是一个数组。对应到「附录」小节的话，就是『基础组件』、『图文组件』、『商品组件』、『用户组件』、『营销组件』

## [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#%E9%99%84%E5%BD%95-%E7%BB%84%E4%BB%B6%E5%AF%B9%E5%BA%94%E5%85%B3%E7%B3%BB)附录：组件对应关系

管理后台与 uni-app 组件的对应关系，方便你学习研究~~

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#%E5%B8%83%E5%B1%80%E7%BB%84%E4%BB%B6)布局组件

||uni-app 地址|管理后台地址|
|---|---|---|
|页面设置|pages/index/index.vue 或 /pages/index/user.vue|DiyEditor/components/mobile/PageConfig|
|顶部导航栏|components/s-custom-navbar/s-custom-navbar.vue|DiyEditor/components/mobile/NavigationBar|
|底部导航栏|ui/su-tabbar/su-tabbar.vue|DiyEditor/components/mobile/TabBar|

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%BB%84%E4%BB%B6)基础组件

||uni-app 地址|管理后台地址|
|---|---|---|
|搜索框|components/s-search-block/s-search-block.vue|DiyEditor/components/mobile/SearchBar|
|公告栏|components/s-notice-block/s-notice-block.vue|DiyEditor/components/mobile/NoticeBar|
|菜单导航|components/s-menu-button/s-menu-button.vue|DiyEditor/components/mobile/MenuSwiper|
|宫格导航|components/s-menu-grid/s-menu-grid.vue|DiyEditor/components/mobile/MenuGrid|
|列表导航|components/s-menu-list/s-menu-list.vue|DiyEditor/components/mobile/MenuList|
|弹窗广告|components/s-popup-image/s-popup-image.vue|DiyEditor/components/mobile/Popover|
|悬浮按钮|components/s-float-menu/s-float-menu.vue|DiyEditor/components/mobile/FloatingActionButton|

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#%E5%9B%BE%E6%96%87%E7%BB%84%E4%BB%B6)图文组件

||uni-app 地址|管理后台地址|
|---|---|---|
|图片展示|components/s-image-block/s-image-block.vue|DiyEditor/components/mobile/ImageBar|
|轮播图|components/s-image-banner/s-image-banner.vue|DiyEditor/components/mobile/Carousel|
|标题栏|components/s-title-block/s-title-block.vue|DiyEditor/components/mobile/TitleBar|
|视频播放|components/s-video-block/s-video-block.vue|DiyEditor/components/mobile/VideoPlayer|
|分割线|components/s-line-block/s-line-block.vue|DiyEditor/components/mobile/Divider|
|广告魔方|components/s-image-cube/s-image-cube.vue|DiyEditor/components/mobile/MagicCube|
|热区|components/s-hotzone-block/s-hotzone-block.vue|DiyEditor/components/mobile/HotZone|

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#%E5%95%86%E5%93%81%E7%BB%84%E4%BB%B6)商品组件

||uni-app 地址|管理后台地址|
|---|---|---|
|商品卡片|components/s-goods-card/s-goods-card.vue|DiyEditor/components/mobile/ProductCard|
|商品栏|components/s-goods-shelves/s-goods-shelves.vue|DiyEditor/components/mobile/ProductList|

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#%E7%94%A8%E6%88%B7%E7%BB%84%E4%BB%B6)用户组件

||uni-app 地址|管理后台地址|
|---|---|---|
|用户卡片|components/s-user-card/s-user-card.vue|DiyEditor/components/mobile/UserCard|
|用户订单|components/s-order-card/s-order-card.vue|DiyEditor/components/mobile/UserOrder|
|用户资产|components/s-wallet-card/s-wallet-card.vue|DiyEditor/components/mobile/UserWallet|
|用户卡券|components/s-coupon-card/s-coupon-card.vue|DiyEditor/components/mobile/UserCoupon|

### [#](https://doc.iocoder.cn/mall/diy/#%E8%90%A5%E9%94%80%E7%BB%84%E4%BB%B6)营销组件

||uni-app 地址|管理后台地址|
|---|---|---|
|拼团|TODO|DiyEditor/components/mobile/PromotionCombination|
|秒杀|TODO|DiyEditor/components/mobile/PromotionSeckill|
|砍价|TODO|TODO|
|优惠劵|components/s-coupon-block/s-coupon-block.vue|DiyEditor/components/mobile/CouponCard|
|营销文章|components/s-richtext-block/s-richtext-block.vue|DiyEditor/components/mobile/PromotionArticle|